## Разложение многочлена на множители

**Рассуждение:**
1.  Пусть дан многочлен $Q_m(x)$ с действительными коэффициентами. По основной теореме алгебры, существует корень $x_1 \in \mathbb{C}$ такой, что $Q_m(x_1) = 0$.
2.  По теореме Безу, $Q_m(x) = (x-x_1) Q_{m-1}^{(1)}(x)$.
3.  Применяя теорему Безу последовательно к $Q_{m-1}^{(1)}(x)$, $Q_{m-2}^{(2)}(x)$, ..., получаем разложение на линейные множители над $\mathbb{C}$:
    $Q_m(x) = c_m (x-x_1)(x-x_2)...(x-x_m)$
    где $x_1, x_2, ..., x_m$ - все корни многочлена $Q_m(x)$ (с учетом кратности), а $c_m$ - старший коэффициент многочлена $Q_m(x)$.

4.  Если $Q_m(x)$ имеет действительные коэффициенты, то его комплексные корни $(\beta \neq 0)$ входят сопряженными парами. Пусть $x_0 = \alpha + i\beta$ - корень, тогда $\bar{x}_0 = \alpha - i\beta$ - тоже корень. В разложении над $\mathbb{R}$ пара линейных множителей $(x-x_0)(x-\bar{x}_0)$ объединяется в один квадратичный множитель с действительными коэффициентами:
    $(x-x_0)(x-\bar{x}_0) = (x - (\alpha + i\beta))(x - (\alpha - i\beta))$
    $= ((x-\alpha) - i\beta)((x-\alpha) + i\beta)$
    $= (x-\alpha)^2 - (i\beta)^2 = (x-\alpha)^2 + \beta^2$
    $= x^2 - 2\alpha x + \alpha^2 + \beta^2$
    Обозначим $p = -2\alpha$ и $q = \alpha^2 + \beta^2$. Тогда множитель имеет вид $x^2 + px + q$.
    Дискриминант этого квадратного трехчлена: $D = p^2 - 4q = (-2\alpha)^2 - 4(\alpha^2 + \beta^2) = 4\alpha^2 - 4\alpha^2 - 4\beta^2 = -4\beta^2$.
    Так как $\beta \neq 0$, то $D = -4\beta^2 < 0$. Это означает, что квадратный трехчлен $x^2+px+q$ не имеет действительных корней и является неприводимым над полем $\mathbb{R}$.

5.  Таким образом, любой многочлен $Q_m(x)$ с действительными коэффициентами может быть разложен над $\mathbb{R}$ в произведение своего старшего коэффициента $c_m$, линейных множителей вида $(x-x_k)$, соответствующих действительным корням $x_k$, и квадратичных множителей вида $(x^2+p_j x+q_j)$ с отрицательным дискриминантом, соответствующих парам комплексно-сопряженных корней.
    $Q_m(x) = c_m (x-x_{r_1})^{k_1} \dots (x-x_{r_s})^{k_s} (x^2+p_1 x+q_1)^{l_1} \dots (x^2+p_t x+q_t)^{l_t}$
    где $\sum k_i + 2 \sum l_j = m$.