### Теорема о разложении правильной рациональной дроби

**Теорема:** Пусть $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ - правильная рациональная дробь ($n < m$), и знаменатель $Q_m(x)$ (со старшим коэффициентом, равным 1) разложен на множители над $\mathbb{R}$:
$Q_m(x) = (x-x_1)^{k_1} (x-x_2)^{k_2} \dots (x-x_p)^{k_p} (x^2+p_1x+q_1)^{l_1} (x^2+p_2x+q_2)^{l_2} \dots (x^2+p_s x+q_s)^{l_s}$
где $x_i \in \mathbb{R}$, $k_i \in \mathbb{N}$, $p_j, q_j \in \mathbb{R}$, $p_j^2 - 4q_j < 0$, $l_j \in \mathbb{N}$.
Тогда существует **единственное** разложение дроби $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ в сумму простейших дробей вида:
$$
\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \sum_{i=1}^{p} \sum_{r=1}^{k_i} \frac{A_{i,r}}{(x-x_i)^r} + \sum_{j=1}^{s} \sum_{t=1}^{l_j} \frac{B_{j,t} x + C_{j,t}}{(x^2+p_j x+q_j)^t}
$$
где $A_{i,r}, B_{j,t}, C_{j,t} \in \mathbb{R}$ - некоторые константы.

*(Примечание: В оригинальном конспекте использовалась несколько иная индексация сумм: $\sum_{i=1}^{p} \sum_{j=1}^{k_i} \frac{A_{i,j}}{(x-x_i)^{k_i-j+1}} + \sum_{i=1}^{s} \sum_{j=1}^{l_i} \frac{B_{i,j}x+C_{i,j}}{(x^2+p_i x+q_i)^{l_i-j+1}}$. Представленная выше форма является стандартной и эквивалентной.)*

**Замечание:** Если исходная дробь $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ неправильная ($n \ge m$), то сначала необходимо выделить целую часть (многочлен) с помощью деления "уголком":
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = M_{n-m}(x) + \frac{N_k(x)}{Q_m(x)}$, где $k < m$.
Затем правильную дробь $\frac{N_k(x)}{Q_m(x)}$ раскладывают на простейшие.