### Интегрирование простейших дробей

**Определение:** Простейшими дробями I, II, III, IV типов называются соответственно дроби вида:
I. $\frac{A}{x-a}$
II. $\frac{A}{(x-a)^k}$, где $k \in \mathbb{N}, k \ge 2$.
III. $\frac{Ax+B}{x^2+px+q}$, где $p^2-4q < 0$.
IV. $\frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}$, где $p^2-4q < 0$, $k \in \mathbb{N}, k \ge 2$.

Интегралы от простейших дробей:

I. $\int \frac{A}{x-a} dx = A \int \frac{d(x-a)}{x-a} = A \ln|x-a| + C$

II. $\int \frac{A}{(x-a)^k} dx = A \int (x-a)^{-k} d(x-a) = A \frac{(x-a)^{-k+1}}{-k+1} + C = \frac{A}{(1-k)(x-a)^{k-1}} + C$

III. $\int \frac{Ax+B}{x^2+px+q} dx$
   Знаменатель $x^2+px+q$ имеет комплексные корни, т.к. $D=p^2-4q<0$.
   Выделим в числителе производную знаменателя $(x^2+px+q)' = 2x+p$:
   $Ax+B = \frac{A}{2}(2x+p) - \frac{Ap}{2} + B = \frac{A}{2}(2x+p) + \left(B - \frac{Ap}{2}\right)$
   Тогда интеграл разбивается на два:
   $\int \frac{\frac{A}{2}(2x+p)}{x^2+px+q} dx + \int \frac{B - \frac{Ap}{2}}{x^2+px+q} dx$
   Первый интеграл: $\frac{A}{2} \int \frac{d(x^2+px+q)}{x^2+px+q} = \frac{A}{2} \ln(x^2+px+q) + C_1$ (модуль не нужен, т.к. $x^2+px+q > 0$ при $D<0$).
   Второй интеграл: Выделим полный квадрат в знаменателе:
   $x^2+px+q = \left(x + \frac{p}{2}\right)^2 + q - \frac{p^2}{4} = \left(x + \frac{p}{2}\right)^2 + a^2$, где $a^2 = q - \frac{p^2}{4} > 0$.
   $\left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dx}{(x+p/2)^2 + a^2} = \left(B - \frac{Ap}{2}\right) \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{x+p/2}{a}\right) + C_2$
   Объединяя:
   $\int \frac{Ax+B}{x^2+px+q} dx = \frac{A}{2} \ln(x^2+px+q) + \frac{B - Ap/2}{\sqrt{q-p^2/4}} \arctan\left(\frac{x+p/2}{\sqrt{q-p^2/4}}\right) + C$

IV. $\int \frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k} dx$, где $k \ge 2$.
   Аналогично типу III, выделяем производную знаменателя в числителе:
   $\int \frac{\frac{A}{2}(2x+p)}{(x^2+px+q)^k} dx + \int \frac{B - \frac{Ap}{2}}{(x^2+px+q)^k} dx$
   Первый интеграл:
   $\frac{A}{2} \int (x^2+px+q)^{-k} d(x^2+px+q) = \frac{A}{2} \frac{(x^2+px+q)^{-k+1}}{-k+1} + C_1 = \frac{A}{2(1-k)(x^2+px+q)^{k-1}} + C_1$.
   Второй интеграл: $\left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dx}{((x+p/2)^2 + a^2)^k} = \left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$, где $t=x+p/2$, $a^2=q-p^2/4$.
   Обозначим $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$. Этот интеграл вычисляется с помощью рекуррентной формулы.

   **Вывод рекуррентной формулы для $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$:**
   $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{a^2} \int \frac{a^2+t^2-t^2}{(t^2+a^2)^k} dt$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( \int \frac{t^2+a^2}{(t^2+a^2)^k} dt - \int \frac{t^2}{(t^2+a^2)^k} dt \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} - \int t \cdot \frac{t}{(t^2+a^2)^k} dt \right)$
   Интегрируем по частям $\int t \cdot \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k}$:
   $u=t \implies du=dt$
   $dv = \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} \implies v = \int \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{2} \int \frac{d(t^2+a^2)}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}$
   $\int t dv = uv - \int v du = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \int \frac{dt}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}$
   $\int t \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{2(1-k)} I_{k-1}$
   Подставляем обратно в выражение для $I_k$:
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} - \left[ \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{2(1-k)} I_{k-1} \right] \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} \left(1 + \frac{1}{2(k-1)}\right) + \frac{t}{2(k-1)(t^2+a^2)^{k-1}} \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} \frac{2k-2+1}{2(k-1)} + \frac{t}{2(k-1)(t^2+a^2)^{k-1}} \right)$
   $$ I_k = \frac{2k-3}{2a^2(k-1)} I_{k-1} + \frac{1}{2a^2(k-1)} \frac{t}{(t^2+a^2)^{k-1}} $$
   Эта формула позволяет свести вычисление $I_k$ к $I_{k-1}$, затем к $I_{k-2}$, и так далее, пока не дойдем до $I_1 = \int \frac{dt}{t^2+a^2} = \frac{1}{a} \arctan(\frac{t}{a}) + C$.

**Вывод:** Интеграл от любой рациональной функции $\int \frac{P_n(x)}{Q_m(x)} dx$ всегда выражается через элементарные функции (многочлены, логарифмы, арктангенсы).