
**Теорема (Интеграл от нечетной функции по симметричному промежутку):**
Если $f \in R[-a, a]$ и $f$ - нечетная функция ($f(-x) = -f(x)$ для всех $x \in [-a, a]$), то
$$ \int_{-a}^a f(x) dx = 0 $$

**Доказательство:**
$\triangle$ По свойству аддитивности:
$\int_{-a}^a f(x) dx = \int_{-a}^0 f(x) dx + \int_0^a f(x) dx$.
Рассмотрим первый интеграл $\int_{-a}^0 f(x) dx$. Сделаем замену $x = -t$.
Тогда $dx = -dt$.
Пределы интегрирования: если $x=-a$, то $t=a$; если $x=0$, то $t=0$.
$\int_{-a}^0 f(x) dx = \int_a^0 f(-t) (-dt) = \int_a^0 (-f(t)) (-dt) = \int_a^0 f(t) dt$.
По свойству интеграла: $\int_a^0 f(t) dt = - \int_0^a f(t) dt$.
Подставляем обратно:
$\int_{-a}^a f(x) dx = - \int_0^a f(t) dt + \int_0^a f(x) dx = 0$.

**Теорема (Интеграл от четной функции по симметричному промежутку):**
Если $f \in R[0, a]$ и $f$ - четная функция ($f(-x) = f(x)$ для всех $x \in [-a, a]$), то
$$ \int_{-a}^a f(x) dx = 2 \int_0^a f(x) dx $$

**Доказательство:**
$\triangle$ $\int_{-a}^a f(x) dx = \int_{-a}^0 f(x) dx + \int_0^a f(x) dx$.
В первом интеграле замена $x = -t$, $dx = -dt$.
$\int_{-a}^0 f(x) dx = \int_a^0 f(-t) (-dt) = \int_a^0 f(t) (-dt) = - \int_a^0 f(t) dt = \int_0^a f(t) dt$.
Подставляем обратно:
$\int_{-a}^a f(x) dx = \int_0^a f(t) dt + \int_0^a f(x) dx = 2 \int_0^a f(x) dx$.

**Пример:**
$\int_{-\pi/2}^{\pi/2} \frac{\sin^5 x \cos^8 x}{1+x^2} dx$.
Подынтегральная функция $f(x) = \frac{\sin^5 x \cos^8 x}{1+x^2}$.
$f(-x) = \frac{\sin^5(-x) \cos^8(-x)}{1+(-x)^2} = \frac{(-\sin x)^5 (\cos x)^8}{1+x^2} = \frac{-\sin^5 x \cos^8 x}{1+x^2} = -f(x)$.
Функция нечетная. Промежуток интегрирования $[- \pi/2, \pi/2]$ симметричный.
Следовательно, интеграл равен 0.
