**Определение:** Интеграл вида
$$ \int x^m (ax^n + b)^p dx $$
где $m, n, p \in \mathbb{Q}$ - рациональные числа, $a, b \in \mathbb{R}$, $a \neq 0, b \neq 0, n \neq 0, p \neq 0$.
Этот интеграл называется **интегралом от дифференциального бинома**.

**Теорема Чебышёва:** Интеграл от дифференциального бинома выражается через элементарные функции только в трех случаях:
1.  $p \in \mathbb{Z}$ (p - целое).
    Подстановка: $x = t^q$, где $q = \text{НОК}(\text{знаменатель } m, \text{ знаменатель } n)$.
2.  $\frac{m+1}{n} \in \mathbb{Z}$ ($\frac{m+1}{n}$ - целое).
    Подстановка: $ax^n+b = t^s$, где $s = \text{знаменатель } p$.
3.  $\frac{m+1}{n} + p \in \mathbb{Z}$ ($\frac{m+1}{n} + p$ - целое).
    Подстановка: $a + bx^{-n} = t^s$ (эквивалентно $ax^n+b = x^n t^s$), где $s = \text{знаменатель } p$.

**Пример:**
Рассмотрим пример из конспекта: $\int \frac{dx}{\sqrt[4]{1+x^4}} = \int (1+x^4)^{-1/4} dx$.
Здесь $m=0, n=4, p=-1/4$. $a=1, b=1$.
Проверяем случаи Чебышёва:
1.  $p = -1/4 \notin \mathbb{Z}$.
2.  $\frac{m+1}{n} = \frac{0+1}{4} = 1/4 \notin \mathbb{Z}$.
3.  $\frac{m+1}{n} + p = \frac{1}{4} - \frac{1}{4} = 0 \in \mathbb{Z}$.
Подходит третий случай. Подстановка: $1 + x^{-4} = t^4$.
$x^{-4} = t^4-1 \implies x^4 = \frac{1}{t^4-1}$.
$x = (t^4-1)^{-1/4}$.
$dx = -\frac{1}{4} (t^4-1)^{-5/4} \cdot 4t^3 dt = -t^3 (t^4-1)^{-5/4} dt$.
$1+x^4 = 1 + \frac{1}{t^4-1} = \frac{t^4-1+1}{t^4-1} = \frac{t^4}{t^4-1}$.
$\sqrt[4]{1+x^4} = \left( \frac{t^4}{t^4-1} \right)^{1/4} = \frac{t}{(t^4-1)^{1/4}}$.
Интеграл:
$I = \int \frac{1}{\frac{t}{(t^4-1)^{1/4}}} \cdot (-t^3 (t^4-1)^{-5/4}) dt = \int \frac{(t^4-1)^{1/4}}{t} (-t^3 (t^4-1)^{-5/4}) dt$
$I = -\int t^2 (t^4-1)^{-1} dt = -\int \frac{t^2}{(t^2-1)(t^2+1)} dt$
Получили интеграл от рациональной функции. Раскладываем на простейшие:
$\frac{t^2}{(t-1)(t+1)(t^2+1)} = \frac{A}{t-1} + \frac{B}{t+1} + \frac{Ct+D}{t^2+1}$
$A = \frac{1^2}{(1+1)(1^2+1)} = \frac{1}{4}$
$B = \frac{(-1)^2}{(-1-1)((-1)^2+1)} = \frac{1}{-2 \cdot 2} = -\frac{1}{4}$
$t=0 \implies 0 = -A + B + D \implies D = A-B = 1/4 - (-1/4) = 1/2$.
$t=2 \implies \frac{4}{(1)(3)(5)} = \frac{A}{1} + \frac{B}{3} + \frac{2C+D}{5}$
$\frac{4}{15} = \frac{1}{4} - \frac{1}{12} + \frac{2C+1/2}{5} = \frac{3-1}{12} + \frac{2C+1/2}{5} = \frac{1}{6} + \frac{2C+1/2}{5}$
$\frac{4}{15} - \frac{1}{6} = \frac{8-5}{30} = \frac{3}{30} = \frac{1}{10}$
$\frac{1}{10} = \frac{2C+1/2}{5} \implies \frac{1}{2} = 2C + \frac{1}{2} \implies 2C=0 \implies C=0$.
$-\int \left( \frac{1/4}{t-1} - \frac{1/4}{t+1} + \frac{1/2}{t^2+1} \right) dt = -\frac{1}{4}\ln|t-1| + \frac{1}{4}\ln|t+1| - \frac{1}{2}\arctan t + C$
$= \frac{1}{4} \ln\left|\frac{t+1}{t-1}\right| - \frac{1}{2} \arctan t + C$, где $t = \sqrt[4]{1+x^{-4}} = \frac{\sqrt[4]{1+x^4}}{x}$.

