## Разложение многочлена на множители (продолжение)
### Теорема о разложении многочлена над $\mathbb{R}$

**Теорема:** Любой многочлен $Q_m(x)$ степени $m \ge 1$ с действительными коэффициентами может быть представлен в виде произведения своего старшего коэффициента $c_m$ и множителей вида $(x-x_i)$ и $(x^2+p_j x+q_j)$, где $x_i$ - действительные корни, а $x^2+p_j x+q_j$ - неприводимые над $\mathbb{R}$ квадратные трехчлены ($p_j^2 - 4q_j < 0$), соответствующие парам комплексно-сопряженных корней.
Будем считать $c_m=1$ (если нет, можно вынести за скобки).
$Q_m(x) = (x-x_1)^{k_1} (x-x_2)^{k_2} \dots (x-x_p)^{k_p} (x^2+p_1x+q_1)^{l_1} (x^2+p_2x+q_2)^{l_2} \dots (x^2+p_s x+q_s)^{l_s}$
где:
*   $x_i \in \mathbb{R}$ - различные действительные корни
*   $k_i \in \mathbb{N}$ - кратности действительных корней
*   $p_j, q_j \in \mathbb{R}$, $p_j^2 - 4q_j < 0$ (квадратные трехчлены неприводимы)
*   $l_j \in \mathbb{N}$ - кратности пар комплексно-сопряженных корней
*   Сумма кратностей: $\sum_{i=1}^{p} k_i + 2 \sum_{j=1}^{s} l_j = m = \deg(Q_m(x))$.

## Разложение правильной рациональной дроби на простейшие дроби

**Лемма 1:**
Пусть $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ - правильная рациональная дробь ($n < m$).
Пусть $a \in \mathbb{R}$ является корнем знаменателя $Q_m(x)$ кратности $k \ge 1$, т.е. $Q_m(a)=0$, и $Q_m(x) = (x-a)^k Q_{m-k}^{(1)}(x)$, где $Q_{m-k}^{(1)}(a) \neq 0$.
Тогда существует единственное представление:
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \frac{A_k}{(x-a)^k} + \frac{\tilde{P}_1(x)}{(x-a)^{k-1} Q_{m-k}^{(1)}(x)}$
где $A_k \in \mathbb{R}$ - константа, а $\frac{\tilde{P}_1(x)}{(x-a)^{k-1} Q_{m-k}^{(1)}(x)}$ - также правильная рациональная дробь.

**Нахождение коэффициента $A_k$:**
Умножим обе части равенства на $(x-a)^k$:
$\frac{P_n(x)}{Q_{m-k}^{(1)}(x)} = A_k + \frac{\tilde{P}_1(x) (x-a)}{Q_{m-k}^{(1)}(x)}$
Положим $x=a$. Так как $Q_{m-k}^{(1)}(a) \neq 0$, получим:
$\frac{P_n(a)}{Q_{m-k}^{(1)}(a)} = A_k + 0$
**(!) Формула для $A_k$:** $A_k = \frac{P_n(a)}{Q_{m-k}^{(1)}(a)}$

**Доказательство существования и единственности (кратко):**
Из $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} - \frac{A_k}{(x-a)^k} = \frac{P_n(x) - A_k Q_{m-k}^{(1)}(x)}{(x-a)^k Q_{m-k}^{(1)}(x)}$
Выберем $A_k = \frac{P_n(a)}{Q_{m-k}^{(1)}(a)}$. Тогда числитель $R(x) = P_n(x) - A_k Q_{m-k}^{(1)}(x)$ имеет корень при $x=a$, так как $R(a) = P_n(a) - \frac{P_n(a)}{Q_{m-k}^{(1)}(a)} Q_{m-k}^{(1)}(a) = 0$.
Следовательно, $R(x) = (x-a) \tilde{P}_1(x)$ по теореме Безу.
Тогда:
$\frac{(x-a) \tilde{P}_1(x)}{(x-a)^k Q_{m-k}^{(1)}(x)} = \frac{\tilde{P}_1(x)}{(x-a)^{k-1} Q_{m-k}^{(1)}(x)}$
Можно показать, что полученная дробь является правильной.
Единственность $A_k$ доказывается от противного: предположим два разложения с $A_{k,1}$ и $A_{k,2}$, приведем к общему знаменателю и подставим $x=a$, что даст $A_{k,1} = A_{k,2}$.
*   Равенство $A_1 Q^{(1)}(x) + \tilde{P}_1(x)(x-a) = A_2 Q^{(1)}(x) + \tilde{P}_2(x)(x-a)$ при $x=a$ дает $A_1 Q^{(1)}(a) = A_2 Q^{(1)}(a)$, откуда $A_1=A_2$, так как $Q^{(1)}(a) \neq 0$.

**Следствие (Применение Леммы 1 k-раз):**
Повторяя эту процедуру $k$ раз для корня $a$, мы выделим все слагаемые, соответствующие этому корню:
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \frac{A_k}{(x-a)^k} + \frac{A_{k-1}}{(x-a)^{k-1}} + \dots + \frac{A_1}{x-a} + \frac{\hat{P}(x)}{Q_{m-k}^{(1)}(x)}$
где $A_i \in \mathbb{R}$, а $\frac{\hat{P}(x)}{Q_{m-k}^{(1)}(x)}$ - правильная рациональная дробь, знаменатель которой уже не имеет корня $a$ ($Q_{m-k}^{(1)}(a) \neq 0$).

**Лемма 2:**
Пусть $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ - правильная рациональная дробь ($n < m$).
Пусть $(x^2+px+q)$ - неприводимый над $\mathbb{R}$ множитель ($p^2-4q < 0$) знаменателя $Q_m(x)$ кратности $k \ge 1$. То есть $Q_m(x) = (x^2+px+q)^k \tilde{Q}_{m-2k}(x)$, где $\tilde{Q}_{m-2k}(x_0) \neq 0$ для корней $x_0 = \alpha \pm i\beta$ уравнения $x^2+px+q=0$.
Тогда существует единственное представление:
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \frac{A_k x + B_k}{(x^2+px+q)^k} + \frac{\tilde{P}_1(x)}{(x^2+px+q)^{k-1} \tilde{Q}_{m-2k}(x)}$ (**\*\***)
где $A_k, B_k \in \mathbb{R}$ - константы, а вторая дробь - правильная рациональная дробь.

**Нахождение коэффициентов $A_k, B_k$:**
Умножим обе части равенства на $(x^2+px+q)^k$:
$\frac{P_n(x)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x)} = A_k x + B_k + \frac{\tilde{P}_1(x) (x^2+px+q)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x)}$
Пусть $x_0 = \alpha+i\beta$ - один из комплексных корней уравнения $x^2+px+q=0$. Подставим $x=x_0$:
$\frac{P_n(x_0)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x_0)} = A_k x_0 + B_k + 0$
Обозначим комплексное число $R = \frac{P_n(x_0)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x_0)} = \text{Re}(R) + i \text{Im}(R)$.
$A_k (\alpha+i\beta) + B_k = \text{Re}(R) + i \text{Im}(R)$
$(A_k \alpha + B_k) + i (A_k \beta) = \text{Re}(R) + i \text{Im}(R)$
Приравнивая действительные и мнимые части, получаем систему для $A_k, B_k$:
$\begin{cases} A_k \alpha + B_k = \text{Re}(R) \\ A_k \beta = \text{Im}(R) \end{cases}$
Так как $\beta \neq 0$, система имеет единственное решение:
$A_k = \frac{\text{Im}(R)}{\beta}$
$B_k = \text{Re}(R) - A_k \alpha = \text{Re}(R) - \alpha \frac{\text{Im}(R)}{\beta}$
Так как $P_n, \tilde{Q}_{m-2k}$ имеют действительные коэффициенты, и если $x_0$ - корень, то $\bar{x}_0$ - тоже, можно показать, что $A_k, B_k$ всегда получаются действительными числами.

**Доказательство существования и единственности (кратко):**
Аналогично случаю действительного корня.
Рассмотрим разность $P_n(x) - (A_k x + B_k) \tilde{Q}_{m-2k}(x)$. Подстановка $x=x_0$ дает $P_n(x_0) - (A_k x_0 + B_k) \tilde{Q}_{m-2k}(x_0) = P_n(x_0) - \frac{P_n(x_0)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x_0)} \tilde{Q}_{m-2k}(x_0) = 0$.
Значит $x_0$ - корень этого полинома. Так как полином имеет действительные коэффициенты, то $\bar{x}_0$ тоже корень. Следовательно, полином делится на $(x-x_0)(x-\bar{x}_0) = x^2+px+q$.
$P_n(x) - (A_k x + B_k) \tilde{Q}_{m-2k}(x) = (x^2+px+q) \hat{P}(x)$.
Это позволяет переписать исходную дробь в виде (**\*\***). Можно показать, что остаточная дробь правильная.
Единственность доказывается аналогично случаю действительных корней, приравнивая два разложения и подставляя $x=x_0$.
*   Равенство $(A_1x+B_1)\tilde{Q}(x) + \tilde{P}_1(x)(x^2+px+q) = (A_2x+B_2)\tilde{Q}(x) + \tilde{P}_2(x)(x^2+px+q)$ при $x=x_0$ дает $(A_1x_0+B_1)\tilde{Q}(x_0) = (A_2x_0+B_2)\tilde{Q}(x_0)$. Так как $\tilde{Q}(x_0) \neq 0$, имеем $A_1x_0+B_1=A_2x_0+B_2$. Приравнивая действительные и мнимые части, получаем $A_1=A_2$ и $B_1=B_2$.

**Следствие (Применение Леммы 2 k-раз):**
Повторяя эту процедуру $k$ раз для множителя $(x^2+px+q)$, мы выделим все слагаемые, соответствующие этой паре корней:
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \frac{A_k x + B_k}{(x^2+px+q)^k} + \frac{A_{k-1} x + B_{k-1}}{(x^2+px+q)^{k-1}} + \dots + \frac{A_1 x + B_1}{x^2+px+q} + \frac{\hat{P}(x)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x)}$
где $A_i, B_i \in \mathbb{R}$, а $\frac{\hat{P}(x)}{\tilde{Q}_{m-2k}(x)}$ - правильная рациональная дробь, знаменатель которой уже не имеет корней $x_0, \bar{x}_0$.

### Общая теорема о разложении на простейшие дроби

**Теорема:** Любую правильную рациональную дробь $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$, знаменатель которой разложен на множители над $\mathbb{R}$ вида
$Q_m(x) = c_m (x-x_1)^{k_1} \dots (x-x_p)^{k_p} (x^2+p_1x+q_1)^{l_1} \dots (x^2+p_s x+q_s)^{l_s}$
можно единственным образом представить в виде суммы простейших дробей:
$$
\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \sum_{i=1}^{p} \left( \frac{A_{i,k_i}}{(x-x_i)^{k_i}} + \frac{A_{i,k_i-1}}{(x-x_i)^{k_i-1}} + \dots + \frac{A_{i,1}}{x-x_i} \right) \\
+ \sum_{j=1}^{s} \left( \frac{B_{j,l_j} x + C_{j,l_j}}{(x^2+p_j x+q_j)^{l_j}} + \frac{B_{j,l_j-1} x + C_{j,l_j-1}}{(x^2+p_j x+q_j)^{l_j-1}} + \dots + \frac{B_{j,1} x + C_{j,1}}{x^2+p_j x+q_j} \right)
$$
где $A_{i,r}, B_{j,t}, C_{j,t}$ - действительные коэффициенты.
*(Примечание: В конспекте коэффициенты для квадратичных множителей обозначались $A_j x + B_j$, здесь использовано $B_j x + C_j$ для избежания конфликта с $A_{i,r}$ для линейных множителей, что является стандартной практикой).*

Интегрирование рациональной функции сводится к интегрированию многочлена (если дробь неправильная) и суммы простейших дробей.
