# Конспекты по математическому анализу - Часть 4

## Интегрирование рациональных функций (продолжение)

### Теорема о разложении правильной рациональной дроби

**Теорема:** Пусть $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ - правильная рациональная дробь ($n < m$), и знаменатель $Q_m(x)$ (со старшим коэффициентом, равным 1) разложен на множители над $\mathbb{R}$:
$Q_m(x) = (x-x_1)^{k_1} (x-x_2)^{k_2} \dots (x-x_p)^{k_p} (x^2+p_1x+q_1)^{l_1} (x^2+p_2x+q_2)^{l_2} \dots (x^2+p_s x+q_s)^{l_s}$
где $x_i \in \mathbb{R}$, $k_i \in \mathbb{N}$, $p_j, q_j \in \mathbb{R}$, $p_j^2 - 4q_j < 0$, $l_j \in \mathbb{N}$.
Тогда существует **единственное** разложение дроби $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ в сумму простейших дробей вида:
$$
\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = \sum_{i=1}^{p} \sum_{r=1}^{k_i} \frac{A_{i,r}}{(x-x_i)^r} + \sum_{j=1}^{s} \sum_{t=1}^{l_j} \frac{B_{j,t} x + C_{j,t}}{(x^2+p_j x+q_j)^t}
$$
где $A_{i,r}, B_{j,t}, C_{j,t} \in \mathbb{R}$ - некоторые константы.

*(Примечание: В оригинальном конспекте использовалась несколько иная индексация сумм: $\sum_{i=1}^{p} \sum_{j=1}^{k_i} \frac{A_{i,j}}{(x-x_i)^{k_i-j+1}} + \sum_{i=1}^{s} \sum_{j=1}^{l_i} \frac{B_{i,j}x+C_{i,j}}{(x^2+p_i x+q_i)^{l_i-j+1}}$. Представленная выше форма является стандартной и эквивалентной.)*

**Замечание:** Если исходная дробь $\frac{P_n(x)}{Q_m(x)}$ неправильная ($n \ge m$), то сначала необходимо выделить целую часть (многочлен) с помощью деления "уголком":
$\frac{P_n(x)}{Q_m(x)} = M_{n-m}(x) + \frac{N_k(x)}{Q_m(x)}$, где $k < m$.
Затем правильную дробь $\frac{N_k(x)}{Q_m(x)}$ раскладывают на простейшие.

### Интегрирование простейших дробей

**Определение:** Простейшими дробями I, II, III, IV типов называются соответственно дроби вида:
I. $\frac{A}{x-a}$
II. $\frac{A}{(x-a)^k}$, где $k \in \mathbb{N}, k \ge 2$.
III. $\frac{Ax+B}{x^2+px+q}$, где $p^2-4q < 0$.
IV. $\frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}$, где $p^2-4q < 0$, $k \in \mathbb{N}, k \ge 2$.

Интегралы от простейших дробей:

I. $\int \frac{A}{x-a} dx = A \int \frac{d(x-a)}{x-a} = A \ln|x-a| + C$

II. $\int \frac{A}{(x-a)^k} dx = A \int (x-a)^{-k} d(x-a) = A \frac{(x-a)^{-k+1}}{-k+1} + C = \frac{A}{(1-k)(x-a)^{k-1}} + C$

III. $\int \frac{Ax+B}{x^2+px+q} dx$
   Знаменатель $x^2+px+q$ имеет комплексные корни, т.к. $D=p^2-4q<0$.
   Выделим в числителе производную знаменателя $(x^2+px+q)' = 2x+p$:
   $Ax+B = \frac{A}{2}(2x+p) - \frac{Ap}{2} + B = \frac{A}{2}(2x+p) + \left(B - \frac{Ap}{2}\right)$
   Тогда интеграл разбивается на два:
   $\int \frac{\frac{A}{2}(2x+p)}{x^2+px+q} dx + \int \frac{B - \frac{Ap}{2}}{x^2+px+q} dx$
   Первый интеграл: $\frac{A}{2} \int \frac{d(x^2+px+q)}{x^2+px+q} = \frac{A}{2} \ln(x^2+px+q) + C_1$ (модуль не нужен, т.к. $x^2+px+q > 0$ при $D<0$).
   Второй интеграл: Выделим полный квадрат в знаменателе:
   $x^2+px+q = \left(x + \frac{p}{2}\right)^2 + q - \frac{p^2}{4} = \left(x + \frac{p}{2}\right)^2 + a^2$, где $a^2 = q - \frac{p^2}{4} > 0$.
   $\left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dx}{(x+p/2)^2 + a^2} = \left(B - \frac{Ap}{2}\right) \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{x+p/2}{a}\right) + C_2$
   Объединяя:
   $\int \frac{Ax+B}{x^2+px+q} dx = \frac{A}{2} \ln(x^2+px+q) + \frac{B - Ap/2}{\sqrt{q-p^2/4}} \arctan\left(\frac{x+p/2}{\sqrt{q-p^2/4}}\right) + C$

IV. $\int \frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k} dx$, где $k \ge 2$.
   Аналогично типу III, выделяем производную знаменателя в числителе:
   $\int \frac{\frac{A}{2}(2x+p)}{(x^2+px+q)^k} dx + \int \frac{B - \frac{Ap}{2}}{(x^2+px+q)^k} dx$
   Первый интеграл:
   $\frac{A}{2} \int (x^2+px+q)^{-k} d(x^2+px+q) = \frac{A}{2} \frac{(x^2+px+q)^{-k+1}}{-k+1} + C_1 = \frac{A}{2(1-k)(x^2+px+q)^{k-1}} + C_1$.
   Второй интеграл: $\left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dx}{((x+p/2)^2 + a^2)^k} = \left(B - \frac{Ap}{2}\right) \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$, где $t=x+p/2$, $a^2=q-p^2/4$.
   Обозначим $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$. Этот интеграл вычисляется с помощью рекуррентной формулы.

   **Вывод рекуррентной формулы для $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}$:**
   $I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{a^2} \int \frac{a^2+t^2-t^2}{(t^2+a^2)^k} dt$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( \int \frac{t^2+a^2}{(t^2+a^2)^k} dt - \int \frac{t^2}{(t^2+a^2)^k} dt \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} - \int t \cdot \frac{t}{(t^2+a^2)^k} dt \right)$
   Интегрируем по частям $\int t \cdot \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k}$:
   $u=t \implies du=dt$
   $dv = \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} \implies v = \int \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{2} \int \frac{d(t^2+a^2)}{(t^2+a^2)^k} = \frac{1}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}$
   $\int t dv = uv - \int v du = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \int \frac{dt}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}$
   $\int t \frac{t dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{2(1-k)} I_{k-1}$
   Подставляем обратно в выражение для $I_k$:
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} - \left[ \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{2(1-k)} I_{k-1} \right] \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} \left(1 + \frac{1}{2(k-1)}\right) + \frac{t}{2(k-1)(t^2+a^2)^{k-1}} \right)$
   $I_k = \frac{1}{a^2} \left( I_{k-1} \frac{2k-2+1}{2(k-1)} + \frac{t}{2(k-1)(t^2+a^2)^{k-1}} \right)$
   $$ I_k = \frac{2k-3}{2a^2(k-1)} I_{k-1} + \frac{1}{2a^2(k-1)} \frac{t}{(t^2+a^2)^{k-1}} $$
   Эта формула позволяет свести вычисление $I_k$ к $I_{k-1}$, затем к $I_{k-2}$, и так далее, пока не дойдем до $I_1 = \int \frac{dt}{t^2+a^2} = \frac{1}{a} \arctan(\frac{t}{a}) + C$.

**Вывод:** Интеграл от любой рациональной функции $\int \frac{P_n(x)}{Q_m(x)} dx$ всегда выражается через элементарные функции (многочлены, логарифмы, арктангенсы).
## Интегрирование некоторых иррациональных функций

Здесь $R(u,v)$ обозначает рациональную функцию своих аргументов, т.е. отношение двух многочленов от $u$ и $v$.

### 1. Интегралы вида $\int R\left(x, \left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{r_1}, \dots, \left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{r_n}\right) dx$

где $r_1, \dots, r_n \in \mathbb{Q}$ - рациональные числа, $a, b, c, d \in \mathbb{R}$, $ad-bc \neq 0$.
Пусть $r_i = p_i/q_i$. Находим $h = \text{НОК}(q_1, \dots, q_n)$ - наименьшее общее кратное знаменателей $q_i$.
Используем **подстановку**:
$$ t^h = \frac{ax+b}{cx+d} $$
Из этого равенства выражаем $x$ как рациональную функцию от $t$. Тогда $dx$ также будет выражаться как произведение рациональной функции от $t$ на $dt$. Все дробные степени $(\frac{ax+b}{cx+d})^{p_i/q_i} = (t^h)^{p_i/q_i} = t^{h p_i / q_i}$ станут целыми степенями $t$, так как $h$ делится на каждый $q_i$.
В результате интеграл сводится к интегралу от рациональной функции от $t$.

**Пример:**
$\int \frac{1+3\sqrt{x}+\sqrt[3]{x}}{5-\sqrt[6]{x}+\sqrt[3]{x^2}} dx$
Здесь $\frac{ax+b}{cx+d} = x$. Степени: $1/2, 1/3, 1/6, 2/3$. Знаменатели: $2, 3, 6, 3$.
$h = \text{НОК}(2, 3, 6) = 6$.
Подстановка: $x = t^6$. Тогда $dx = 6t^5 dt$.
$\sqrt{x} = t^3$, $\sqrt[3]{x} = t^2$, $\sqrt[6]{x} = t$, $\sqrt[3]{x^2} = x^{2/3} = (t^6)^{2/3} = t^4$.
$\int \frac{1+3t^3+t^2}{5-t+t^4} (6t^5 dt) = 6 \int \frac{t^5(1+3t^3+t^2)}{t^4-t+5} dt$
Получили интеграл от рациональной функции.

### 2. Интегралы вида $\int R(x, \sqrt{ax^2+bx+c}) dx$

где $a \neq 0$, $b^2-4ac \neq 0$.
Такие интегралы берутся с помощью **подстановок Эйлера**.

1.  **Первая подстановка Эйлера:** Если $a > 0$, полагаем:
    $\sqrt{ax^2+bx+c} = \pm \sqrt{a} x + t$ (выбираем один из знаков)
    Например, $\sqrt{ax^2+bx+c} = \sqrt{a} x + t$. Возводим в квадрат:
    $ax^2+bx+c = ax^2 + 2t\sqrt{a} x + t^2$
    $bx+c = 2t\sqrt{a} x + t^2$
    $x(b - 2t\sqrt{a}) = t^2 - c \implies x = \frac{t^2-c}{b-2t\sqrt{a}}$
    Отсюда $x$ и $dx$ выражаются рационально через $t$. $\sqrt{ax^2+bx+c}$ также выражается рационально через $t$ (из подстановки). Интеграл сводится к интегралу от рациональной функции от $t$.

2.  **Вторая подстановка Эйлера:** Если $c > 0$, полагаем:
    $\sqrt{ax^2+bx+c} = xt \pm \sqrt{c}$ (выбираем один из знаков)
    Например, $\sqrt{ax^2+bx+c} = xt + \sqrt{c}$. Возводим в квадрат:
    $ax^2+bx+c = x^2t^2 + 2xt\sqrt{c} + c$
    $ax^2+bx = x^2t^2 + 2xt\sqrt{c}$
    Делим на $x$ (при $x\neq 0$): $ax+b = xt^2 + 2t\sqrt{c}$
    $x(a-t^2) = 2t\sqrt{c} - b \implies x = \frac{2t\sqrt{c}-b}{a-t^2}$
    Снова $x, dx, \sqrt{ax^2+bx+c}$ выражаются рационально через $t$.

3.  **Третья подстановка Эйлера:** Если квадратный трехчлен $ax^2+bx+c$ имеет действительные корни $x_1, x_2$ (т.е. $b^2-4ac > 0$), то $ax^2+bx+c = a(x-x_1)(x-x_2)$. Полагаем:
    $\sqrt{ax^2+bx+c} = t(x-x_1)$ (или $t(x-x_2)$)
    $\sqrt{a(x-x_1)(x-x_2)} = t(x-x_1)$
    Возводим в квадрат: $a(x-x_1)(x-x_2) = t^2(x-x_1)^2$
    Делим на $(x-x_1)$ (при $x \neq x_1$): $a(x-x_2) = t^2(x-x_1)$
    $ax - ax_2 = t^2 x - t^2 x_1$
    $x(a-t^2) = ax_2 - t^2 x_1 \implies x = \frac{ax_2 - t^2 x_1}{a-t^2}$
    Снова $x, dx, \sqrt{ax^2+bx+c}$ выражаются рационально через $t$.

**Пример:**
$\int \frac{dx}{x \sqrt{x^2-x+1}}$
Здесь $a=1>0, c=1>0, b^2-4ac = (-1)^2 - 4(1)(1) = -3 < 0$.
Можно использовать 1-ю или 2-ю подстановку Эйлера. Используем 2-ю: $\sqrt{x^2-x+1} = xt + \sqrt{c} = xt + 1$.
$x^2-x+1 = (xt+1)^2 = x^2t^2 + 2xt + 1$
$x^2-x = x^2t^2 + 2xt$
Делим на $x$ ($x \neq 0$): $x-1 = xt^2 + 2t$
$x - xt^2 = 1+2t \implies x(1-t^2) = 1+2t \implies x = \frac{1+2t}{1-t^2}$
$dx = \left( \frac{2(1-t^2) - (1+2t)(-2t)}{(1-t^2)^2} \right) dt = \frac{2-2t^2+2t+4t^2}{(1-t^2)^2} dt = \frac{2t^2+2t+2}{(1-t^2)^2} dt = \frac{2(t^2+t+1)}{(1-t^2)^2} dt$
$\sqrt{x^2-x+1} = xt+1 = \frac{1+2t}{1-t^2} t + 1 = \frac{t+2t^2 + 1-t^2}{1-t^2} = \frac{t^2+t+1}{1-t^2}$
Подставляем в интеграл:
$\int \frac{1}{x \sqrt{x^2-x+1}} dx = \int \frac{1}{\frac{1+2t}{1-t^2} \cdot \frac{t^2+t+1}{1-t^2}} \cdot \frac{2(t^2+t+1)}{(1-t^2)^2} dt$
$= \int \frac{(1-t^2)^2}{(1+2t)(t^2+t+1)} \cdot \frac{2(t^2+t+1)}{(1-t^2)^2} dt = \int \frac{2}{1+2t} dt$
$= \ln|1+2t| + C$
Возвращаемся к $x$. Из $\sqrt{x^2-x+1} = xt+1$, получаем $xt = \sqrt{x^2-x+1}-1$, т.е. $t = \frac{\sqrt{x^2-x+1}-1}{x}$.
Итоговый ответ: $\ln\left|1 + 2 \frac{\sqrt{x^2-x+1}-1}{x}\right| + C = \ln\left|\frac{x+2\sqrt{x^2-x+1}-2}{x}\right| + C$.

*(Примечание: Пример в конспекте был $\int \frac{\sqrt{x^2-x+1}-1}{x\sqrt{x^2-x+1}} dx$. Это несколько другой интеграл, но подстановка та же самая.)*

