# Конспекты по математическому анализу - Часть 5

## Интегрирование иррациональных функций (продолжение)

### Интегралы вида $\int R(x, \sqrt{ax^2+bx+c}) dx$

Рассмотрим общий вид интеграла $\int \frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} dx$.
Метод Остроградского (адаптированный для этого типа интегралов) позволяет разложить интеграл на алгебраическую часть и интеграл от простейшей дроби под корнем:

**Теорема (Метод интегрирования дробей с квадратным корнем):**
Существует представление:
$$ \int \frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} dx = Q_{n-1}(x) \sqrt{ax^2+bx+c} + \lambda \int \frac{dx}{\sqrt{ax^2+bx+c}} $$
где $Q_{n-1}(x)$ - многочлен степени $n-1$ с неопределенными коэффициентами, и $\lambda$ - некоторая константа.

**Нахождение коэффициентов $Q_{n-1}(x)$ и $\lambda$:**
Дифференцируем обе части равенства:
$$ \frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} = \frac{d}{dx} \left( Q_{n-1}(x) \sqrt{ax^2+bx+c} \right) + \frac{\lambda}{\sqrt{ax^2+bx+c}} $$
$$ \frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} = Q'_{n-1}(x) \sqrt{ax^2+bx+c} + Q_{n-1}(x) \frac{2ax+b}{2\sqrt{ax^2+bx+c}} + \frac{\lambda}{\sqrt{ax^2+bx+c}} $$
Умножаем обе части на $\sqrt{ax^2+bx+c}$:
$$ P_n(x) = Q'_{n-1}(x) (ax^2+bx+c) + Q_{n-1}(x) \frac{2ax+b}{2} + \lambda $$
Приравнивая коэффициенты при одинаковых степенях $x$ в левой и правой частях этого тождества, получаем систему линейных уравнений для нахождения неопределенных коэффициентов многочлена $Q_{n-1}(x)$ и константы $\lambda$.

Оставшийся интеграл $\int \frac{dx}{\sqrt{ax^2+bx+c}}$ является табличным ("высокий логарифм" или арксинус в зависимости от знака $a$).

**Общий случай $\int R(x, \sqrt{ax^2+bx+c}) dx$:**
Любую рациональную функцию $R(x, y)$ можно представить в виде:
$R(x, \sqrt{ax^2+bx+c}) = R_1(x) \sqrt{ax^2+bx+c} + R_2(x)$, где $R_1, R_2$ - рациональные функции от $x$.
*(В конспекте это показано как разложение числителя: $R(x,y) = \frac{P(x,y)}{Q(x,y)}$. Умножая числитель и знаменатель на сопряженное к знаменателю (если нужно), можно добиться вида $\frac{P_1(x) + P_2(x)y}{Q_1(x)}$, где $y = \sqrt{ax^2+bx+c}$.)*
Тогда интеграл сводится к:
$$ I = \int R_1(x) \sqrt{ax^2+bx+c} dx + \int R_2(x) dx $$
$$ I = \int \frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} dx $$
(т.к. $R_1(x) \sqrt{\dots} = \frac{R_1(x) (ax^2+bx+c)}{\sqrt{\dots}}$).

Интеграл $\int \frac{P_n(x)}{Q_m(x) \sqrt{ax^2+bx+c}} dx$ раскладывается на сумму интегралов вида:
1.  $\int \frac{P(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} dx$ (рассмотрено выше, метод Остроградского)
2.  $\int \frac{dx}{(x-\alpha)^k \sqrt{ax^2+bx+c}}$ ($I_2$ в конспекте)
3.  $\int \frac{(Ax+B) dx}{(x^2+px+q)^k \sqrt{ax^2+bx+c}}$ ($I_3$ в конспекте, где $p^2-4q < 0$)

*   **Интегралы типа $I_2$**: Подстановка $t = \frac{1}{x-\alpha}$ сводит интеграл к типу 1.
*   **Интегралы типа $I_3$**:
    a)  Если $ax^2+bx+c = \omega (x^2+px+q)$ (т.е. $b = \omega p$, $c = \omega q$), то $I_3 = A_1 J_1 + A_2 J_2$, где
        $J_1 = \int \frac{(2x+p) dx}{(x^2+px+q)^{k+1/2}}$, $J_2 = \int \frac{dx}{(x^2+px+q)^{k+1/2}}$.
        $J_1$ берется подстановкой $v=x^2+px+q$.
        $J_2$ сводится к интегралу от биномиального дифференциала или к табличному. *(В конспекте упоминается подстановка Абеля $u = ( \sqrt{x^2+px+q} )' = \frac{x+p/2}{\sqrt{x^2+px+q}}$)*
    б)  Если $b \neq \omega p$ или $c \neq \omega q$, используется подстановка $x = \frac{\alpha t + \beta}{t+1}$, где $\alpha, \beta$ подбираются так, чтобы коэффициенты при $t$ в обоих квадратичных трехчленах ($x^2+px+q$ и $ax^2+bx+c$ после подстановки) обратились в нуль. Это приводит к интегралу вида $\int \frac{P(t) dt}{(t^2+\lambda)^k \sqrt{\mu t^2+\nu}}$, который далее разбивается на $J_4 = \int \frac{t dt}{(t^2+\lambda)^k \sqrt{\mu t^2+\nu}}$ и $J_5 = \int \frac{dt}{(t^2+\lambda)^k \sqrt{\mu t^2+\nu}}$.
        $J_4$ берется подстановкой $u^2 = \mu t^2 + \nu$.
        $J_5$ подстановкой $v = (\sqrt{\mu t^2+\nu})'$.

## Интегрирование дифференциального бинома

**Определение:** Интеграл вида
$$ \int x^m (ax^n + b)^p dx $$
где $m, n, p \in \mathbb{Q}$ - рациональные числа, $a, b \in \mathbb{R}$, $a \neq 0, b \neq 0, n \neq 0, p \neq 0$.
Этот интеграл называется **интегралом от дифференциального бинома**.

**Теорема Чебышёва:** Интеграл от дифференциального бинома выражается через элементарные функции только в трех случаях:
1.  $p \in \mathbb{Z}$ (p - целое).
    Подстановка: $x = t^q$, где $q = \text{НОК}(\text{знаменатель } m, \text{ знаменатель } n)$.
2.  $\frac{m+1}{n} \in \mathbb{Z}$ ($\frac{m+1}{n}$ - целое).
    Подстановка: $ax^n+b = t^s$, где $s = \text{знаменатель } p$.
3.  $\frac{m+1}{n} + p \in \mathbb{Z}$ ($\frac{m+1}{n} + p$ - целое).
    Подстановка: $a + bx^{-n} = t^s$ (эквивалентно $ax^n+b = x^n t^s$), где $s = \text{знаменатель } p$.

**Пример:**
Рассмотрим пример из конспекта: $\int \frac{dx}{\sqrt[4]{1+x^4}} = \int (1+x^4)^{-1/4} dx$.
Здесь $m=0, n=4, p=-1/4$. $a=1, b=1$.
Проверяем случаи Чебышёва:
1.  $p = -1/4 \notin \mathbb{Z}$.
2.  $\frac{m+1}{n} = \frac{0+1}{4} = 1/4 \notin \mathbb{Z}$.
3.  $\frac{m+1}{n} + p = \frac{1}{4} - \frac{1}{4} = 0 \in \mathbb{Z}$.
Подходит третий случай. Подстановка: $1 + x^{-4} = t^4$.
$x^{-4} = t^4-1 \implies x^4 = \frac{1}{t^4-1}$.
$x = (t^4-1)^{-1/4}$.
$dx = -\frac{1}{4} (t^4-1)^{-5/4} \cdot 4t^3 dt = -t^3 (t^4-1)^{-5/4} dt$.
$1+x^4 = 1 + \frac{1}{t^4-1} = \frac{t^4-1+1}{t^4-1} = \frac{t^4}{t^4-1}$.
$\sqrt[4]{1+x^4} = \left( \frac{t^4}{t^4-1} \right)^{1/4} = \frac{t}{(t^4-1)^{1/4}}$.
Интеграл:
$I = \int \frac{1}{\frac{t}{(t^4-1)^{1/4}}} \cdot (-t^3 (t^4-1)^{-5/4}) dt = \int \frac{(t^4-1)^{1/4}}{t} (-t^3 (t^4-1)^{-5/4}) dt$
$I = -\int t^2 (t^4-1)^{-1} dt = -\int \frac{t^2}{(t^2-1)(t^2+1)} dt$
Получили интеграл от рациональной функции. Раскладываем на простейшие:
$\frac{t^2}{(t-1)(t+1)(t^2+1)} = \frac{A}{t-1} + \frac{B}{t+1} + \frac{Ct+D}{t^2+1}$
$A = \frac{1^2}{(1+1)(1^2+1)} = \frac{1}{4}$
$B = \frac{(-1)^2}{(-1-1)((-1)^2+1)} = \frac{1}{-2 \cdot 2} = -\frac{1}{4}$
$t=0 \implies 0 = -A + B + D \implies D = A-B = 1/4 - (-1/4) = 1/2$.
$t=2 \implies \frac{4}{(1)(3)(5)} = \frac{A}{1} + \frac{B}{3} + \frac{2C+D}{5}$
$\frac{4}{15} = \frac{1}{4} - \frac{1}{12} + \frac{2C+1/2}{5} = \frac{3-1}{12} + \frac{2C+1/2}{5} = \frac{1}{6} + \frac{2C+1/2}{5}$
$\frac{4}{15} - \frac{1}{6} = \frac{8-5}{30} = \frac{3}{30} = \frac{1}{10}$
$\frac{1}{10} = \frac{2C+1/2}{5} \implies \frac{1}{2} = 2C + \frac{1}{2} \implies 2C=0 \implies C=0$.
$-\int \left( \frac{1/4}{t-1} - \frac{1/4}{t+1} + \frac{1/2}{t^2+1} \right) dt = -\frac{1}{4}\ln|t-1| + \frac{1}{4}\ln|t+1| - \frac{1}{2}\arctan t + C$
$= \frac{1}{4} \ln\left|\frac{t+1}{t-1}\right| - \frac{1}{2} \arctan t + C$, где $t = \sqrt[4]{1+x^{-4}} = \frac{\sqrt[4]{1+x^4}}{x}$.


## Интегрирование тригонометрических и гиперболических функций
### Интегралы вида $\int R(\sin x, \cos x) dx$

где $R(u,v)$ - рациональная функция аргументов $u, v$.

**I. Универсальная тригонометрическая подстановка:**
$$ t = \tan\left(\frac{x}{2}\right) $$
Тогда:
$\sin x = \frac{2 \sin(x/2) \cos(x/2)}{\sin^2(x/2) + \cos^2(x/2)} = \frac{2 \tan(x/2)}{1 + \tan^2(x/2)} = \frac{2t}{1+t^2}$
$\cos x = \frac{\cos^2(x/2) - \sin^2(x/2)}{\sin^2(x/2) + \cos^2(x/2)} = \frac{1 - \tan^2(x/2)}{1 + \tan^2(x/2)} = \frac{1-t^2}{1+t^2}$
$x = 2 \arctan t \implies dx = \frac{2 dt}{1+t^2}$
Эта подстановка **всегда** сводит интеграл от рациональной функции синуса и косинуса к интегралу от рациональной функции $t$.

**Пример:**
$\int \frac{dx}{\sin x}$
Подставляем:
$\int \frac{1}{\frac{2t}{1+t^2}} \cdot \frac{2 dt}{1+t^2} = \int \frac{1+t^2}{2t} \cdot \frac{2}{1+t^2} dt = \int \frac{dt}{t} = \ln|t| + C = \ln\left|\tan\left(\frac{x}{2}\right)\right| + C$.

**II. Частные случаи (более простые подстановки):**
Иногда универсальная подстановка приводит к громоздким вычислениям. Используют более простые подстановки, если подынтегральная функция $R(\sin x, \cos x)$ обладает определенными свойствами симметрии:

1.  Если $R(-\sin x, \cos x) = -R(\sin x, \cos x)$ (функция нечетна по $\sin x$), то используется подстановка $t = \cos x$.
    $dt = -\sin x dx$. Выражаем $\sin x = \pm \sqrt{1-t^2}$.
2.  Если $R(\sin x, -\cos x) = -R(\sin x, \cos x)$ (функция нечетна по $\cos x$), то используется подстановка $t = \sin x$.
    $dt = \cos x dx$. Выражаем $\cos x = \pm \sqrt{1-t^2}$.
3.  Если $R(-\sin x, -\cos x) = R(\sin x, \cos x)$ (функция четна по $\sin x$ и $\cos x$ одновременно), то используется подстановка $t = \tan x$ (или $t = \cot x$).
    $t = \tan x \implies x = \arctan t \implies dx = \frac{dt}{1+t^2}$.
    $\sin x = \frac{\tan x}{\sqrt{1+\tan^2 x}} = \frac{t}{\sqrt{1+t^2}}$
    $\cos x = \frac{1}{\sqrt{1+\tan^2 x}} = \frac{1}{\sqrt{1+t^2}}$
	Также есть вариант с ${t = \cos 2x}$, по крайней мере он упоминается в лекции.

*Примечание:* Интегрирование гиперболических функций $R(\sinh x, \cosh x)$ производится аналогично, с использованием подстановки $t = \tanh(x/2)$ или частных случаев.

1.  Если $R(-\sin x, \cos x) = -R(\sin x, \cos x)$ (функция нечетна по $\sin x$), то подстановка $t = \cos x$. Примерный интервал $x \in (0, \pi)$.
2.  Если $R(\sin x, -\cos x) = -R(\sin x, \cos x)$ (функция нечетна по $\cos x$), то подстановка $t = \sin x$. Примерный интервал $x \in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$.
3.  Если $R(-\sin x, -\cos x) = R(\sin x, \cos x)$ (функция четна по $\sin x$ и $\cos x$ одновременно), то подстановка $t = \tan x$. Примерный интервал $x \in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$.
