## 3. Метод замены переменной

По сути — это применение формулы производной сложной функции, но в обратную сторону. Сразу сформулируем соответствующую теорему.

> **Теорема** (Формула замены переменной).
> Пусть $f$ имеет первообразную на $\langle a, b \rangle$, $\varphi : \langle \alpha, \beta \rangle \to \langle a, b \rangle$, $\varphi$ дифференцируема на $\langle \alpha, \beta \rangle$. Тогда
> $$\int f \, dx = \int f(\varphi)\varphi' \, dt.$$

**Доказательство.** Пусть $F$ — первообразная для функции $f$ на $\langle a, b \rangle$. Тогда, согласно теореме о производной композиции, $F(\varphi)$ — первообразная для функции $f(\varphi)\varphi'$ на $\langle \alpha, \beta \rangle$, откуда

$$\int f \, dx = F + C = F(\varphi) + C = \int f(\varphi)\varphi' \, dt.$$



**[ Теорема ] (о производной композиции)**

Пусть $f:\langle a, b \rangle \to \langle c, d \rangle$, $g: \langle c, d \rangle \to \mathbb{R}$, $f$ дифференцируема в точке $x_0 \in \langle a, b \rangle$, $g$ дифференцируема в точке $y_0 = f(x_0)$. Тогда функция $g(f)$ дифференцируема в точке $x_0$ и

$$(g(f))'(x_0) = g'(y_0)f'(x_0).$$
